當一個人有權去控制和傷害其他人，而不會因此受到任何懲罰，那此人將成為「惡」的代名詞

路西法效應，這是人性。

為何平凡人或社會團體，在特定情形下，人格、思維和行為方式會忽然墮落，將人性中邪惡一面釋放出來，進而導致家庭、社會甚至是國家之混亂與動盪？菲利浦教授做出了以下解釋：

1.盲目服從權威與紀律，漸漸地放棄獨立意識，失去自我決斷力，從而不經批判地接受上司或權威人士的不人道命令。

2.集體作惡，分散與推諉個人之責任。(如：納粹軍集體執行屠殺猶太人之命令)

3.將其他人或個體去人性化，減低對其作惡的罪疚感。(如：納粹軍在政治宣傳中將猶太人比喻為「老鼠、寄生蟲」；盧安達大屠殺時，胡圖族人稱圖西族人為「蟑螂」)

4.將自己去識別化。透過匿名、變裝等方式，避免為自己的惡行承擔責任。(如：三K黨戴頭套匿藏身分屠殺黑人；網絡匿名集體欺淩)

5.群體情緒化，互相加強彼此共同作惡的認同感，不再容易接受外來的意見，在有意無意下跨越自己的道德底線。

至於如何克服這情形？菲利普·津巴多教授表示：透過與那些為惡之人同樣的平凡人在日常生活中的平凡義舉，即可以對社會造成正面之影響。